\chapter{Solution}

\section{Vue d'ensemble}

Voici deux schémas pour mieux visualiser la solution qui sera le prochain cluster nommé : Ada Lovelace.

Légende :
\begin{itemize}
  \item Le violet est approvisionné par Terrraform
  \item Le rouge est installé et configuré par Ansible
\end{itemize}

\subsection{Le cluster}
\begin{figure}[h]
  \includegraphics[width=\textwidth]{cluster-architecture.png}
  \caption{Schéma du cluster}
\end{figure}
Le cluster sera séparé en trois groupes de nœuds.

\paragraph{Le plan de contrôle} Il est composé de trois machines virtuelles et d'un répartiteur de charge pour qu'il soit hautement disponible.

\paragraph{Les travailleurs} Ce sont les nœuds hébergent la charge utile du cluster. Nous utiliserons quatre nœuds physiques dédiés et si le besoin augmente, nous pourrons ajouter des machines virtuelles pour compléter.

\paragraph{L'entrée (Ingress)} Elle sert à recevoir le trafic provenant des utilisateurs et de le répartir ensuite au sein des travailleurs. Pour nous utiliserons un répartiteur de charge et deux machines virtuelles.

\subsection{Les nœuds de travail}
\begin{figure}[h]
  \includegraphics[width=\textwidth]{machines-architecture.png}
  \caption{Schéma d'une machine}
\end{figure}
Sur ce schéma sont représenté à gauche une machine virtuelle et à droite un serveur physique dédié.

\section{Choix}

\subsection{Stockage}
Le premier choix a été pour le stockage, car si la décision avait été de ne pas utiliser Kubernetes la priorité aurait été de déployer le cluster de stockage. Mais la décision a été de prendre MinIO.

J'ai essayé Ceph et MinIO dans différents scénarios pour mieux comprendre leurs comportements.

\paragraph{Ceph} est plus compliqué à mettre en place, mais est beaucoup plus rassurant, car il est souple et se contrôle par des outils qui accompagnent l'administrateur. Cependant, cette souplesse rajoute une certaine complexité or, nous avons uniquement besoin du protocole S3 et favorisons une approche \Gls{bluegreen} qui consiste à changer d'infrastructure plutôt que de la faire évoluer pour augmenter notre capacité à gérer les désastres. Et Ceph a un mécanisme de rééquilibrage du cluster qui est assez régulier et peut poser des problèmes dans un contexte hyper convergé en consommant trop de ressources.

\paragraph{MinIO} est un simple binaire configuré via ses arguments, autrement dit, il se lance avec une ligne de commande et pour faire évoluer le cluster, il faut le relancer en modifiant la ligne de commande. Cette approche est un peu effrayante, mais a beaucoup de sens dans une infrastructure dite native au cloud. MinIO ajoute plus de contraintes sur la forme du cluster, mais cela ne pose pas de problème avec notre approche \Gls{bluegreen}. Son architecture est très simple et très optimisée, donc il est moins gênant dans une infrastructure hyper convergée.
Il s'appuie sur le système de fichiers de la machine en y stockant les blocs de fichiers et les indexes ce qui théoriquement nous permettrait de pouvoir restaurer des fichiers à la main. Et il propose plus de fonctionnalités au niveau de protocole S3.

Nous avons donc choisi la simplicité plutôt que la complexité, mais en abonnant la garantie de stabilité offerte par l'age de Ceph. Ce premier cluster MinIO utilisé en tant que cluster miroir pour s'assurer de sa stabilité.

\subsection{Kubernetes}

\subsubsection{Distribution}

Ce choix s'est fait principalement par élimination.

\paragraph{kubeadm} est très bien, mais n'est pas facile à automatiser.

\paragraph{RKE} n'utilise pas les conteneurs officiels et beaucoup de problèmes ont l'air de trainer.

\paragraph{Kubespray} a été utilisé par l'équipe pour le précédent cluster, mais il présente des limitations après installation.

\paragraph{KubeOne} nous interesse beacoup mais le machine-controller ne permet de modifier les machines virtuelles qu'il déploie et KubeOne ne prend pas encore bien en charge les machines dédiées.


\paragraph{k0s} est développé par Mirantis qui possède beaucoup de savoir faire autour de conteneurs. L'approche est déclarative, les binaires officiels sont empaquetés dans un seul binaire. k0s est très simple à utiliser, encore plus avec son utilitaire k0sctl qui permet, encore une fois de manière déclarative, de déployer et mettre à jour tout le cluster en une commande. Une spécificité à noter est que le plan de contrôle n'utilise pas Kubernetes, c'est-à-dire que l'on ne peut pas déployer des choses supplémentaire via Kubernetes sur les nœuds du plan de contrôle. Cette limitation sert à renforcer la sécurité.

\subsubsection{Plugin réseau}

Encore le choix s'est fait, par élimination.

\paragraph{Flannel} n'est pas chiffré de base, le projet à l'air peu actif et il nécessite Calico en plus pour gérer les politiques réseaux.

\paragraph{WeaveNet} à l'air très bien, mais nous ne le connaissons pas et le chiffrement n'utilise pas Wireguard que nous affectionnons particulièrement.

\paragraph{Calico} peut configurer et utiliser Wireguard pour le chiffrement, il peut gérer les politiques réseaux et l'équipe l'a déjà utilisé en combinaison de Flannel donc a de l'expérience avec.

\subsubsection{Approvisionnement en volumes}

Nous avons choisi une approche hybride après différents essais de ma part.

Pour le besoin dynamique en volume, nous aurons un ou plusieurs disques rapides (\acrshort{ssd} ou \acrshort{nvme}) qui seront groupés par \acrshort{lvm}. Ensuite OpenEBS lvm-localpv, un composant dans Kubernetes s'occupera d'approvisionner dynamiquement des volumes \acrshort{lvm}.

Pour MinIO, nous n’avons pas besoin de volumes dynamiques donc nous aurons deux gros disques (\acrshort{hdd}) qui seront déclarés dans Kubernetes par Ansible.

\subsection{Opérateurs}

Je n'ai pas encore beaucoup travaillé sur les opérateurs, à l'exception de celui pour Jitsi que nous avons développé lors d'un hackathon organisé par la commission européenne.

Nous avons utilisé kubebuilder pour initialiser le projet, car nous voulions faire du go et que mon collègue, Tim connaissait cet outil.

Jitsi est une application sans état persisté, elle est donc relativement facile à déployer. L'objectif était de la déployer en une seule ressource Kubernetes et que le nombre pont vidéo se mette à l'échelle automatique, ainsi que le nombre de nœuds dans le cluster.

\subsubsection{CustomRessourceDefinition}
Voici la description d'un cluster Jitsi:
\begin{lstlisting}
apiVersion: apps.jit.si/v1alpha1
kind: Jitsi
metadata:
  name: jitsi-sample
spec:
  domain: hack.liiib.re
  region: europe
  timezone: Europe/Paris
  jvb:
    strategy:
      type: autoscaled
  jibri:
    enabled: true
\end{lstlisting}

Avec cette simple ressource, l'opérateur va déployer une multitude de ressources nécessaires pour déployer les différents composants de Jitsi.

\subsubsection{Mise à l'échelle automatique}

Pour mettre à l'échelle un déploiement, Kubernetes se base sur des métriques et des contraintes. Notre pont vidéo expose des métriques, mais elles ne sont pas standards, nous avons donc utilisé le kube-metrics-adapter de Zalando pour convertir les métriques vers un format reconnu par Kubernetes.

Ainsi lorsque, beaucoup de personnes sont en visioconférence, la moyenne du niveau de stress des différents ponts augmente, si elle atteint un certain seuil, Kubernetes ajoutera d'autres ponts.

Cependant, un seul pont est capable de saturer un serveur, nous avons donc interdit à Kubernetes de déployer deux ponts sur un même serveur. Cela nous permet de profiter d'une fonctionnalité du Kubernetes, qui est disponible sur des clusters hébergés, dans notre cas par Scaleway. Cette fonctionnalité, c'est la mise à l'échelle du cluster, le principe est que si Kubernetes ne peut pas déployer un service, car il n'y plus assez d'espaces sur les nœuds existants, alors il ajoutera un nouveau nœud pour pouvoir déployer.


\section{Automatisations}

\subsection{Configuration}

Pour simplifier un maximum le déploiement du cluster Ada Lovelace, mais aussi d'autres clusters, j'ai défini un fichier de configuration qui sera commun à Terrraform et à Ansible.
Il permet de déclarer tout le nécessaire, c'est la seule configuration nécessaire.
En voici un exemple :

\begin{lstlisting}
name: ada-lovelace-beta
sshKeys: ["3245559"]
location: "fsn1"
network:
  id: 1116209
  zone: eu-central
  cloudCidr: 10.0.3.0/24
api:
  lbType: lb11
  privateIp: 10.0.3.5
ingress:
  lbType: lb11
  privateIp: 10.0.3.6
  ports:
    80: "32080"
    443: "32443"
nodes:
  c1:
    type: vm
    role: controller
    serverType: cx21
    privateIp: 10.0.3.11
    ingress: false
    volumes: {}
  w1:
    type: vm
    role: worker
    serverType: cpx21
    privateIp: 10.0.3.21
    ingress: false
    volumes:
      vol1:
        size: 10
        vg: true
      vol2:
        size: 10
        vg: false
  i1:
    type: vm
    role: worker
    serverType: cx21
    privateIp: 10.0.3.25
    ingress: true
    volumes: {}
\end{lstlisting}


\subsection{Procédure}

Après avoir écrit le fichier de configuration, la procédure est très simple, l'administrateur a besoin de lancer uniquement une commande pour la démarrer.

\begin{figure}[h]
  \includegraphics[width=\textwidth]{automation.png}
  \caption{Séquence de l'automatisation}
  \label{fig:seq-auto}
\end{figure}

À la fin de cette procédure, voir page \pageref{fig:seq-auto}, le cluster sera déployé et un premier niveau de services système seront installés. L'administrateur devra néanmoins déployer les services supports et bien sûr les instances Liiibre.

\clearpage

\section{Validation}

\subsection{Conformité}

Pour vérifier qu'un cluster Kubernetes est conforme, il suffit d'exécuter les tests officiels. Pour faciliter la tâche, j'ai utilisé Sonobuoy qui automatise la procédure et le rapport. Voilà le résultat :

\begin{lstlisting}
Plugin: e2e
Status: failed
Total: 5771
Passed: 337
Failed: 2
Skipped: 5432

Failed tests:
[sig-network] Ingress API should support creating Ingress API operations [Conformance]
[sig-network] EndpointSlice should have Endpoints and EndpointSlices pointing to API Server [Conformance]

Plugin: systemd-logs
Status: passed
Total: 6
Passed: 6
Failed: 0
Skipped: 0
\end{lstlisting}

Il existe beaucoup de variations des tests en fonctions des distributions et des versions de \acrshort{k8s}, cela explique la quantité de tests qui sont sautés.

Cependant, nous avons deux erreurs : la première vient du contrôleur \Gls{ingress} que nous utilisons est plus strict que l'API \acrshort{k8s} et cause une erreur pas prévue par les tests et la deuxième, vient d'un problème de nommage d'une ressource qui est suffixé.

Le premier problème est documenté et le deuxième est à rapporter soit au projet k0s soit Kubernetes directement.

\subsection{Vulnérabilité}

Pour vérifier qu'il n'y ait pas de grosse vulnérabilités liée à des problèmes de configuration, j'ai aussi exécuté l'outil kube-hunter.  Trois types de vulnérabilités ont été trouvées :
\begin{enumerate}
  \item Risque d'accès
  \item Divulgation d'informations
  \item Exécution de code à distance
\end{enumerate}
Ci-dessous les vulnérabilités trouvées.

\subsubsection{Gravité basse}
\begin{itemize}
  \item L'accès aux secrets du pod à l'intérieur d'un pod compromis pourrait divulguer des données précieuses à un attaquant potentiel.
  \item L'accès au jeton de compte du service pod donne à un attaquant la possibilité d'utiliser l'API du serveur.
\end{itemize}

\subsubsection{Gravité moyenne}
\begin{itemize}
  \item La version de Kubernetes peut être obtenue à partir du point de terminaison /version.
  \item Le port du serveur API est accessible. En fonction de vos paramètres \acrshort{rbac}, cela peut exposer l'accès ou le contrôle de votre cluster.
  \item L'accès aux espaces de noms peut donner à un attaquant des informations précieuses.
  \item Produit une liste des pods en cours d'exécution, ainsi que certaines de leurs métadonnées, qui peuvent révéler des informations sensibles.
  \item Les journaux du système sont exposés à partir du point de terminaison /logs du kubelet.
  \item Les drapeaux de ligne de commande qui ont été passés au kubelet peuvent être obtenus à partir des points de terminaison pprof.
\end{itemize}

\subsubsection{Gravité haute}
\begin{itemize}
  \item Un attaquant peut exécuter une commande arbitraire à l'intérieur d'un conteneur.
\end{itemize}

Ces vulnérabilités peuvent faire peur mais sont en réalité assez classiques sur un cluster tout neuf, nous pourrons en mitiger certaines avec des politiques de sécurité fines, mais le risque n'est pas très élevé, car nous sommes les seuls à utiliser ce cluster et que nous hébergeons peu d'applications diverses.
